\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Selección de hardware, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Sel.Hardware  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Selección de Hardware}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-04-06}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
SELECCIÓN DE HARDWARE PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
6 de Abril de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
SELECCIÓN DE HARDWARE PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento de selección de hardware se genera para proporcionar información acerca de los componentes hardware elegidos para construir el sistema.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es dejar constancia del hardware que se ha elegido para este proyecto.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[IDENTIFICACIÓN DE ALTERNATIVAS]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN DE ALTERNATIVAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para construir este sistema se han tenido en cuenta diversas alternativas que abarcan un amplio rango de posibilidades, desde puntos de acceso autónomos hasta puntos de acceso ligeros basados en controladora.\newline
También se han tenido en cuenta soluciones de distintos fabricantes además de alternativas libres, que pueden ser instalados en puntos de acceso de varios de ellos.\newline
}
\subsection[ALTERNATIVAS SOFTWARE]{\rmfamily\bfseries ALTERNATIVAS SOFTWARE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Aunque cabría pensar que el mercado estaría saturado de soluciones software a las necesidades a cubrir, lo cierto es que este tipo de aplicaciones no abundan.\newline
Una alternativa que se ha tenido en cuenta es la herramienta KIWI CatTools, un software que funciona sobre un ordenador con Microsoft Windows y permite gestionar las configuraciones de una larga lista de puntos de acceso compatibles. Este software tiene un coste desde 640€ al año.\newline
Otra alternativa estudiada para este sistema es OpenWISP. OpenWISP es una plataforma software que permite implementar un servicio Wi-Fi completo, permitiendo administrar todos los aspectos de los puntos de acceso disponibles en la red.\newline
Este sistema es una alternativa libre  que funciona sobre GNU/Linux y tiene una arquitectura basada en  controladora, cuyo papel asume un ordenador con el software OpenWISP Manager instalado. Por otra parte, los puntos de acceso a utilizar con OpenWISP deben ser compatibles con OpenWRT, una famosa distribución basada en GNU/Linux para sistemas empotrados, puesto que OpenWISP firmware está basado en esta última.\newline
La combinación de OpenWISP Manager y OpenWISP firmware conforman un sistema basado en software libre que permitirá gestionar los puntos de acceso de la red de forma centralizada, tal como solicita el cliente.
\newline
}

\subsection[ALTERNATIVAS HARDWARE]{\rmfamily\bfseries ALTERNATIVAS HARDWARE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Normalmente cada fabricante ofrece una solución orientada a su propio hardware, por lo que en esta categoría existe una mayor variedad que en el apartado anterior.\newline
A continuación se mencionan las alternativas que se han tenido en cuenta según su modelo de arquitectura.
}

\subsubsection[Arquitectura basada en controladora]{\rmfamily\bfseries Arquitectura basada en controladora}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Dentro de esta categoría se pueden diferenciar dos aproximaciones: la clásica aproximación con un dospositivo específico como controladora, y la nueva tendencia de realizar las labores de administración mediante un software instalable en un servidor. En ambos casos se requiere de un hardware adicional además de los propios puntos de acceso para construir el sistema.\newline
\newline
Como muestra de la primera aproximación se ha tenido en cuenta el dispositivo ZoneDirector 1200 de Ruckus Wireless, que es capaz de administrar entre 5 y 75 puntos de acceso.\newline
Otro fabricante que ofrece este tipo de solución es Aruba Networks, que con su serie 7000 dispone de una gama de puntos de acceso ligeros que son gestionados mediante un dispositivo controlador.\newline
\newline
Como muestras de la solución basada en controladora software se han tenido en cuenta soluciones de distintos fabricantes, ya que actualmente proliferan muchas alternativas de bajo coste que toman este modelo.\newline
Por una parte se ha tenido en cuenta la gama EAP de D-Link, que ofrece puntos de acceso compatibles con su software de gestión Central WifiManager, el cual funciona sobre Microsoft Windows y se ofrece de forma gratuita con la adquisición del hardware.\newline
Por otra, está el fabricante TP-Link con la gama de puntos de acceso Auranet, que funcionan de forma similar a los anteriores, con un software controlador sobre Microsoft Windows.\newline
Finalmente se ha tomado en consideración al fabricante Ubiquiti con su gama Unifi, que también funciona mediante un software de controladora gratuito, compatible con Microsoft Windows, MacOS y GNU/Linux.\newline
\newline
Para terminar, se ha considerado también la alternativa que propone CISCO, con controladora en la nube, llamada Meraki. En este caso, en lugar de necesitar hardware adicional en la propia instalación del sistema, se paga por el servicio ofrecido por CISCO en forma de controladora virtual en la nube.
}

\subsubsection[Arquitectura basada en puntos de acceso autónomos con controladora virtual]{\rmfamily\bfseries Arquitectura basada en puntos de acceso autónomos con controladora virtual}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Además del modelo visto anteriormente, los fabricantes también convergen hacia alternativas de coste más bajo y que prescinden del hardware adicional del controlador, incorporando sus funciones en los propios puntos de acceso.\newline
Para esta categoría se han elegido productos de los fabricantes Aruba Networks y Ruckus Wireless.:\newline
Aruba Networks dispone de la gama Instant, que permite a uno de sus Instant Access Points (IAPs) tomar el papel de controladora para permitir la administración del resto de puntos de acceso.\newline
Por la parte de Ruckus Wireless se dispone de la gama Unleashed, de funcionamiento similar al anteriormente descrito de Aruba Wireless.
}

\section[REVISIÓN DE REQUISITOS]{\rmfamily\bfseries REVISIÓN DE REQUISITOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras revisar el documento de definición de los requisitos que debe cumplir el sistema, se resumen brevemente las principales funciones deseadas del sistema, que son la alimentación mediante PoE, la gestión de la configuración de los puntos de acceso mediante una aplicación de gestión centralizada y amigable, y por motivos de seguridad, no permitir el acceso a internet a los dispositivos cliente.\newline
También se especifica en dicho documento que debe darse soporte a un mínimo de 30 clientes por punto de acceso, aunque sería deseable un número mayor de clientes.\newline
Otras características deseables del sistema podrían ser una garantía fiable así como un fabricante reputado y un precio bajo\newline
\newline
Con estos requisitos, podrían descartarse alternativas que ofrezcan gestión en la nube, como puede ser Meraki de Cisco, y también alternativas como OpenWISP, ya que la instalación del firmware en los puntos de acceso anularía la garantía de los mismos.
}

\section[RESTRICCIONES IMPUESTAS POR LA ARQUITECTURA]{\rmfamily\bfseries RESTRICCIONES IMPUESTAS POR LA ARQUITECTURA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Con respecto a la arquitectura descrita en el documento de definición de arquitectura, se ha decidido establecer una arquitectura basada en puntos de acceso autónomos con controladora virtual, puesto que combinan las ventajas de los puntos de acceso autónomos y las arquitecturas basadas en controladora eliminando sus desventajas.\newline
Esto implica que de la lista de candidatos propuestos para construir el sistema quedará reducida a la gama Instant de Aruba Networks y a la gama Unleashed de Ruckus Wireless.
}

\section[ESTABLECIMIENTO DE CRITERIOS DE ELECCIÓN]{\rmfamily\bfseries ESTABLECIMIENTO DE CRITERIOS DE ELECCIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como criterios de elección se ha decidido establecer los siguientes:\newline
\begin{itemize}
	\item Los dispositivos deben poder ser gestionados de forma centralizada, lo cual es un criterio que deben cumplir todos los candidatos.
	\item Los dispositivos deben contar con alimentación PoE. Este requisito es indispensable y deben cumplirlo todos los candidatos.
	\item Los puntos de acceso deben disponer de radio dual de 2.4/5GHz, criterio que deben cumplir todos los candidatos.
	\item Los dispositivos deben contar con una garantía de al menos 2 años. Este requisito es indispensable, y se ponderará con un 10\% de la nota, que tomará valores entre 5 y 10.
	\item Los puntos de acceso deben soportar al menos 30 dispositivos cliente por AP. Este es un criterio que deben cumplir todos los candidatos, y se ponderará con un 10\% de la nota, la cual tomará valores entre 5 y 10.
	\item La interfaz debe ser intuitiva y amigable. Este es un criterio deseable pero no imprescindible, que será ponderado con un 10\% de la nota. Esta puntuación tomará valores entre 0 y 10.
	\item El precio será un factor decisivo, por lo que se ponderará con un 50\% de la nota, la cual estará entre 5 y 10.
	\item También la reputación del fabricante es un factor muy deseable, por lo que se ponderará con un 15\% de la nota, que tomará valores de 0 a 10.
	\item Finalmente, otro factor deseable aunque no imprescindible, será la posible compatibilidad con la infraestructura ya existente. En caso de que en un futuro se desease unificar el sistema actual con éste. Esta nota será ponderada con un 5\% de la nota total, y tomará valores de 0 a 10.	
\end{itemize}
La siguiente tabla se utilizará para realizar la comparativa.
\begin{table}[htpb]
\caption{Criterio utilizado}
\label{tab:criterioHW}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.7in}|m{1in}|m{1in}|m{1in}|m{1in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries Imprescindible} &
\centering\arraybslash{\bfseries Valor Máx./Mín.} &
\centering\arraybslash{\bfseries Ponderación} &
\centering\arraybslash{\bfseries Valores Nota} \\\hline
{Gestión centralizada} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} \\\hline
{PoE} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} \\\hline
{Radio dual} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} \\\hline
{Garantía} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Mín. 2 años} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Nº clientes} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Mín. 30 AP} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Interfaz amigable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0-10} \\\hline
{Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 50\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Reputación fabricante} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 15\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0-10} \\\hline
{Compatibilidad} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0-10} \\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}\newline
Para otorgar las puntuaciones a los candidatos se ha optado por otorgar la nota más alta al valor de la propiedad más apropiada para el diseño e ir bajando desde ahí.
}\newpage

\section[COMPARACIÓN DE ALTERNATIVAS]{\rmfamily\bfseries COMPARACIÓN DE ALTERNATIVAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para facilitar la comprensión de la valoración, se muestra en la siguiente tabla los valores de las distintas propiedades para cada candidato:
\begin{table}[htpb]
\caption{Características de los candidatos}
\label{tab:caractHW}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{2in}|m{2in}|m{2in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Aruba Networks\newline IAP-93} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Ruckus Wireless\newline ZoneFlex-r500}\\\hline
{\vspace{2mm}Gestión centralizada} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si}\\\hline
{\vspace{2mm}PoE} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si}\\\hline
{\vspace{2mm}Radio dual} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si}\\\hline
{\vspace{2mm}Garantía} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} De "por vida"} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} De "por vida"}\\\hline
{\vspace{2mm}Nº clientes} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 256} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 512}\\\hline
{\vspace{2mm}Interfaz amigable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si}\\\hline
{\vspace{2mm}Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 240€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 400€}\\\hline
{\vspace{2mm}Reputación fabricante} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Muy alta} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Alta}\\\hline
{\vspace{2mm}Compatibilidad} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}\newline
De entre estas características, cabe matizar los apartados de la interfaz y la reputación del fabricante: a causa de que la infraestructura de red existente en la ESI está construida con puntos de acceso de Aruba Networks, se otorgará más puntuación a la interfaz de Aruba, puesto que, aunque ambas interfaces son muy amigables, el personal de mantenimiento estará familiarizado con la interfaz de Aruba. Del mismo modo ocurre con la reputación del fabricante. Aruba Networks es una empresa de Hewlett Packard, empresa reconocida mundialmente y con largo recorrido. Ruckus Wireless también tiene muy buena reputación como fabricante, y ha obtenido varios premios estos últimos años.\newline
Debido a la buena experiencia que se tiene con Aruba, se valorará más alto este apartado.\newline
En cuanto al apartado de precios, se indica el precio aproximado por punto de acceso, puesto que dependiendo del proveedor y la cantidad solicitada pueden haber pequeñas variaciones en el mismo.\newline
Finalmente, la garantía de por vida hace referencia a la vida restante del producto mientras esté en producción. Dicha garantía finalizaría cuando el producto se descatalogue.
\begin{table}[htpb]
\caption{Puntuaciones de los candidatos}
\label{tab:puntuacionesHW}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{2in}|m{2in}|m{2in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Aruba Networks\newline IAP-103} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Ruckus Wireless\newline ZoneFlex-r500}\\\hline
{\vspace{2mm}Garantía} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10}\\\hline
{\vspace{2mm}Nº clientes} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10}\\\hline
{\vspace{2mm}Interfaz amigable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5}\\\hline
{\vspace{2mm}Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5}\\\hline
{\vspace{2mm}Reputación fabricante} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5}\\\hline
{\vspace{2mm}Compatibilidad} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0}\\\hline
{\bfseries\vspace{2mm} Ponderado} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} 9.5} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} 5.75}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}\newpage
}

\section[CONCLUSIÓN]{\rmfamily\bfseries CONCLUSIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras esta comparativa se puede concluir que la mejor alternativa teniendo en cuenta los requisitos y las circunstancias actuales es la ofrecida por Aruba Networks con sus IAP-103, ya que cumple con todos ellos, y además cumple con la gran mayoría de los requisitos deseables, ofreciendo garantía de por vida, un numero mayor de clientes por punto de acceso, una reputación del fabricante muy alta, y compatibiliad y familiaridad de la interfaz, ya que el equipamiento existente es del mismo fabricante. Todo esto lleva a concluir que se trata de la opción más conveniente para la construcción del sistema.
}

\end{document}
